---
marp: true
theme: gricad
author: Pierre-Antoine Bouttier
paginate: true
footer: "14 décembre 2022, F. Pérignon & P.-A. Bouttier"
---

# Introduction à Git

---
## Quelques situations rencontrées

![h:500 center](fig/phd.png)

---
## Quelques situations rencontrées

![h:500 center](fig/xkcd.png)

---
## Un gestionnaire de quoi ?

> Your closest collaborator is you six months ago, but you don’t reply to emails.
***Paul Wilson, UW-Madison***

* Un gestionnaire de version de code vous permet de : 
  * **Construire l'historique**, comme bon vous semble, de toutes les évolutions d'un ensemble de fichiers (principalement textuels)
  * De **naviguer** dans cet historique
  * **d'expérimenter** des choses en parallèle, dans le même fichier, ou plusieurs
  * Et d'atténuer drastiquement la peur de *détruire des trucs*

---
## Les gestionnaires de versions de code

Initialement prévus pour les codes source logiciels, leur versatilité actuelle en font des outils précieux pour gérer tous types de productions incluant du texte ayant vocation à évoluer dans le temps :

* Documentation
* Rapport technique, mémoires 
* Présentations (comme celles-ci)
* ...

--- 
## Pourquoi Git ?

Il existe plusieurs gest. de version de code : cvs, subversion, mercurial, git, etc.

Les avantages de git :

* Marche online et offline
* Conçu pour le travail largement collaboratif
* Rapide à l'exécution
* Le plus utilisé au monde : 
  * Documentations et aides innombrables
  * Outils connexes très puissants
  * Développement très actif
* **Gitlab**, github
* ...

---
# Les concepts fondamentaux et commandes de bases

![h:500 center](fig/git.png)

---
## Les premiers pas

Git installé, nous allons l'utiliser depuis la ligne de commande (terminal, PowerShell). Même fonctionnement sous Windows, Mac OS et Linux : 
```shell
$ git <command> <arguments>
```
Pour obtenir de l'aide : 
```shell
$ git help
$ git help <command>
```

---
## La configuration de git 

Renseignons quelques informations (identiques à gitlab si possible, surtout pour le mail qui servira à Gitlab plus tard pour identifier les commits) : 

```shell
$ git config --global user.name "John Doe"
$ git config --global user.email johndoe@example.com  
$ git config --global core.editor code # ou gedit, ou ce que vous utilisez comme éditeur de texte
```
Git va écrire dans le fichier `~/.gitconfig` 
Mais il est possible de spécifier des informations différentes pour chaque projet. Elles seront prioritaires sur la configuration globale. 

Git va parfois nous inviter à saisir du texte, c'est là que la configuration de l'éditeur de texte de référence intervient. 

---
## Le premier dépôt - git init

**Dépôt/Repository** : dossier contenant l'ensemble de fichiers dont on veut suivre l'évolution ainsi que les fichiers nécessaires au fonctionnement de Git.

```shell
$ mkdir new_project # On créée le dossier qui contiendra nos fichiers à suivre
$ cd new_project # On va dedans
$ git init . # git init sans le '.' fait la même chose
```
ou
```shell
$ git init new_project
```

---
## Le premier dépôt - git init

La commande `git init` peut très bien être utilisée dans un dossier contenant déjà des fichiers et dossiers. 

`git` reconnaît s'il est dans un dépôt si le dossier `.git` est présent dans le dossier où l'on se trouve ou **dans un dossier parent**

`git` ne versionne que des fichiers. Un dossier vide ne sera pas considéré par `git`.

---
## Votre nouvel ami - git status

`git status` vous donnera plein d'informations sur l'état de votre dépôt. **À utiliser sans modération.** 

```shell
$ cd ~/example_project
$ git status
$ touch second_file.md
$ git status
```
***Git est globalement bavard, mais ses messages vous indiquent souvent la marche à suivre si vous êtes perdus et/ou bloqués.***

---
## Surveillance des fichiers - git add

Nous voulons maintenant dire à Git quel(s) fichier(s) doit-il surveiller pour enregistrer leurs modifications par la suite : 

```shell
$ git add first_file.md
$ git status
```
Maintenant, éditez et sauvegardez le fichier `first_file.md`. Après édition :

```shell
$ cat first_file.md
$ git status
$ git restore first_file.md # commande bonus assez peu utilisée. Que fait-elle ?
$ cat first_file.md 
$ git status
```

---
## Sauvegarde des modifications - git commit

Notre fichier est suivi, maintenant, nous voulons sauvegarder son état : 
```
$ git commit -m "message"
$ git status
```
C'est tout.

**Un commit indique l'état de l'ensemble des fichiers du dépôt à un instant donné (instantané ou snapshot).**

**La zone d'index/staging** (entre deux commits, fichiers concernés part la commande `git add`) stocke **les informations (nouveau fichier, fichier supprimé, modifications apportés dans les fichiers déjà indexés) qui feront parties du prochain commit/instantané.** 

Avant chaque commit, il faut dire à git quels changements sauvegarder, et c'est le rôle de la commande `git add`.

--- 
## Il faut travailler fichier par fichier ? 

```shell
$ touch third_file.md
$ git status
$ git add second_file.md third_file.md
$ git commit -m "Ajout d'un couple de fichiers"
```
Pour les plus pressés : 
```shell
$ git add . # Surveille l'ensemble des fichiers sous le dossier courant
$ git commit -m "Je sauvegarde tout"
```
Pour les fichiers déjà connus de Git auparavant
```shell
$ git commit -am "Je sauvegarde les modifs des fichiers que Git connaît déjà"
```

---
## Au sujet des commits 

Les commits sont l'unité atomique d'un dépôt git : 
* **Ne négligez pas** (tout le temps) **le message qui l'accompagne**
* **Il n'y a pas de pratique universelle** sur ce que l'on met dans un commit : une fonctionnalité, une correction, un nouveau paragraphe, un commentaire, etc. 
* Si travail à plusieurs, il est important **de se mettre d'accord sur les pratiques communes**
* Les commits sont ce qui va vous permettre de voyager dans le temps : **à vous de gérer les étapes**  

--- 
## TL;DR

```shell
$ cd path/vers/un/dossier_rempli
$ git init .
$ git add .
$ git commit -m "Ma première version"
$ ... # On modifie des fichiers existants
$ git commit -am "Ma deuxième version"
$ touch new_file.txt # On créée un fichier
$ git add new_file.txt
$ git commit -m "Ma troisième version"
```

---
## Un petit mot sur les fichiers supprimés

Si vous voulez supprimer un fichier, le supprimer sur votre disque (*e.g.* commande `rm`) n'indique pas à git que vous voulez le supprimer du dépôt. Il faut également faire : 
```shell
$ git rm fichier_à_supprimer
$ git commit -m "Je supprime un fichier"
```
`git rm` supprime le fichier du dépôt ET du disque si ce n'est déjà fait. 

Si vous voulez supprimer un fichier de votre dépôt (i.e. qu'il ne soit plus compris dans les prochains commits) mais **pas du disque** : 
```shell
$ git rm --cached fichier_à_supprimer
$ git commit -m "Je ne veux plus sauvegarder de modifs dans ce fichier"
```

---
# Fin de l'introduction

**Vous connaissez maintenant 70% des commandes git que j'utilise au quotidien.**

---
## Morceaux d'histoire - git log

Maintenant que nous avons construit un historique, nous voulons le consulter : 
```shell
$ git log
```
Plusieurs remarques : 
* Chaque commit est unique et clairement identifié par une suite barbare de caractères alphanumériques (**hash**).   
* Le dernier commit en date est pointé comme le `HEAD` de la branche `main`...
* Nous voyons l'importance ici des messages de commits : ils mettent du sens dans l'historique

---
## Retour vers le futur

Git permet non seulement de construire un historique mais également de voyager dedans.
Nous pouvons retrouver n'importe quel état de tout ou partie du dépôt : 
```shell
$ git checkout <hash de commit> <nomfichier> # Va remettre le fichier dans l'état où il était au commit indiqué
$ git checkout <hash de commit> # Remet tout le dépôt dans l'état où il était au commit indiqué
```
**Attention** : on ne *revient* pas au commit indiqué ! On remet les fichiers dans l'état où ils étaient auparavant. Si l'on veut continuer avec cet instantané : `git add ...`et `git commit -m ...`.

**Dans la plupart des cas, c'est la bonne façon d'annuler des modifications précédentes**, on ne touche pas à l'historique (on l'enrichit), on ne détruit rien du travail accompli. 

---
## Retour vers le futur bis

Une façon plus compacte de faire la même chose : `git revert`.
```shell
$ git log # copié l'id du commit sur lequel pour vous voulez revenir)
$ git revert <id commit>
```
`git revert` va créer un nouveau commit qui remettra le dépôt dans l'état de l'ancien commit indiqué. 

---
## Les autres manières de revenir en arrière

Annulation des modifications sur un fichier (retour au dernier commit)
```shell
git checkout -- fichier
```
Annulation de la mise dans l'index (`git add`)
```shell
git reset fichier
```
Modification du dernier commit (message et ajout du contenu de l'index en cours)
```shell
git commit --amend
```

**Personnellement**, je préfère éviter au maximum ces méthodes qui *détruisent* toujours quelque chose. 

---
# Les branches avec Git

---
## Les branches avec Git

Un `commit` est un lien/pointeur vers un instantané de l'état de l'ensemble des fichiers de votre dépôt. Git empile les commits au fil de vos validations pour construire l'historique de vos projets. 

![h:250 center](fig/master.png)

Une branche est simplement un lien/pointeur vers un commit particulier (et tout l'historique qu'il implique). Tout dépôt git possède une branche par défaut, nommée souvent **master** ou depuis peu, **main**. 

---
## Pourquoi créer des branches ? 

* Pour tester une nouvelle fonctionnalité...
* Corriger des bugs...
* Revenir en arrière...
* ...sans modifier la version actuelle qui est, malgré tout, satisfaisante et/ou utilisée
* **Une nouvelle branche implique une divergence par rapport à notre branche principale.**

--- 
## Créer et utiliser une branche (1/4)

Création de la branche nommée `newtest`
```shell
$ git branch newtest
```
Nous avons créé un nouveau pointeur sur le dernier commit.

![h:250 center](fig/branch1.png)

Le pointeur `HEAD` indique sur quelle branche nous nous trouvons (ici, toujours `master`)

---
## Créer et utiliser une branche (2/4)

Pour changer de branche : 
```shell
$ git checkout newtest
``` 
![h:250 center](fig/branch2.png)

A partir de maintenant, tous les commits suivants s'empileront sur la branche `newtest` et non plus sur la branche `master`. Notez que `HEAD` pointe bien maintenant sur la branche `newtest`. 

---
## Créer et utiliser une branche (3/4)

Création et changement de branche en une seule opération :
```shell
$ git checkout -b newtest
```
Pour avoir la liste des branches et savoir sur laquelle nous sommes positionnés : 
```shell
$ git branch
```

---
## Créer et utiliser une branche (4/4)

Lors du basculement d'une branche à une autre, les fichiers seront modifiés pour se mettre dans l'état du dernier commit de la branche visée. 

![h:320 center](fig/branch3.png)

Au bout d'un moment, on peut vouloir fusionner les branches, c'est à dire intégrer les développements d'une branche **source** dans une autre **cible** 

---
## Fusion des branches (1/3)

Dans notre cas, nous voulons intégrer les développements de la source `newtest` dans la cible `master`. 

**On se positionne d'abord sur la branche cible** `master` : 
```shell
$ git checkout master
```
Puis on fusionne :
```shell
$ git merge newtest
```

S'il n'y a pas de conflits, cela crée un nouveau commit (dit *de fusion*) dans la branche cible `master`.

---
## Fusion des branches (2/3)

À la suite d'une fusion, les deux branches existent toujours et peuvent continuer à évoluer comme elles le faisaient auparavant. 

![h:350 center](fig/branch4.png)

---
## Fusion des branches (3/3)

Pour supprimer une branche que l'on juge inutile :
```shell
$ git branch -d newtest
```

![h:300 center](fig/branch5.png)

---
## Résoudre les problèmes de fusion - les conflits

Lorsque l'on fusionne deux branches, il se peut que Git nous dise qu'il y a des problèmes (**conflits**). Ces conflits peuvent venir de modifications faites sur les mêmes fichiers, aux mêmes lignes dans les deux branches.

Dans le fichier où le conflit se passe, vous verrez quelque chose qui ressemble à : 

```shell
<<<<<<< HEAD
Something
=======
Something else
>>>>>>> newtest
```
---
## Résoudre les problèmes de fusion - les conflits

Il faut alors éditer le fichier à la main pour choisir ce que l'on veut garder. 

Une fois fait, il faut indexer notre modification du fichier et faire le commit. Le conflit est alors résolu, la fusion est complète. 

--- 
## À retenir - les commandes essentielles

* dépôt git : dossier regroupant l'ensemble des fichiers et dossiers que vous voulez versionner et des fichiers/bases de données dont git a besoin pour fonctionner. Création du dépôt dans un dossier existant : `git init`
* 3 états pour un fichier dans Git : 
  * Modifié : fichier crée/modifié depuis la création du dépôt ou depuis le dernier commit. Pour surveiller ce fichier avec git, `git add`
  * Indexé/staged : modifications prêtes à être enregistrées lors du prochain commit `git commit`
  * Fichier OK : fichier est déjà dans la base de Git et n'a pas été modifié depuis le dernier commit
* `git status` vous donne toutes les informations sur l'état de votre dépôt. 

---
## À retenir - les branches

* Une branche est un pointeur vers un commit spécifique, lui-même le résultat d'un empilement de commit (instantané de l'état des fichiers de votre dépôt)
* On peut créer une nouvelle branche à l'aide de la commande `git branch <nombranche>`
* On liste les branches à l'aide de la commande `git branch`
* On change de branche courante à l'aide de `git checkout <nombranche>
* On merge la branche X dans la branche Y, en se positionnant dans la branche Y et en faisant `git merge X`
* On supprime une branche à l'aide de `git branch -d <nombranche>`

---
## Les bonnes pratiques

* Git fournit un ensemble de concepts et d'outils pour construire l'historique de votre travail
* Il n'y a pas UNE bonne façon de les utiliser
* Veillez cependant : 
  * À faire des commits *régulièrement*
  * À faire des messages de commits explicites, *i.e.* **donner du sens** à votre historique
  * Ne pas rechigner à créer des branches quand c'est nécessaire...
  * ...Et à les supprimer quand elles ne sont plus utiles.

---
## Ce que je n'ai pas présenté

* `git diff`, `git tag`
* Des commandes compliquées (e.g. `git rebase`, `git cherry-pick`)
* Comment travailler à plusieurs (peut-être dans la suite ?...)
* **Les alias, le .gitignore, etc.**
* [**Les interfaces graphiques à git**](https://git-scm.com/downloads/guis)

--- 
## Ressources supplémentaires

* [La documentation de Git](https://git-scm.com) - *Tous niveaux*
* [Le tutoriel de BitBucket sur git](https://www.atlassian.com/fr/git/tutorials/learn-git-with-bitbucket-cloud) - *De débutant à avancé*
* [L'ensemble des rssources BitBucket sur git](https://www.atlassian.com/git/tutorials) - *De débutant à expert*
* [Apprendre git, de façon interactive et visuelle](https://learngitbranching.js.org/?locale=fr_FR) - *De débutant à avancé*